\subsection{Produkt- und Werberegulierung}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Unternehmen in Wachstumsökonomien müssen auf einem Konkurrenzmarkt
bestehen und richten daher ihr Handeln primär an der Generierung von
Gewinnen aus, worunter die Sinnhaftigkeit oder Qualität der Produkte oft
ins Hintertreffen geraten. Dies mündet in Unternehmensstrategien zur
Steigerung der Nachfrage nach ihren Produkten. Die Nachfrage wird von
wachstumsorientierten Unternehmen durch eine Kombination mehrerer
Ansätze gesteigert, etwa eine hohe Frequenz in der Markteinführung neuer
Produkte, die limitierte Verfügbarkeit von Einzel- und Ersatzteilen oder
die Begrenzung der Lebensdauer von Produkten (geplante Obsoleszenz). Zum
anderen wird der Absatz von Produkten und insbesondere von neu
eingeführten Angeboten durch intensive Werbung befördert. Diese fördert
darüber hinaus die ökologisch schädliche Konsum- und Wegwerfkultur und
erschwert die Entwicklung suffizienter Konsummuster (→
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SUFFIZIENZ}{Suffizienz}).

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Anstelle eines möglichst hohen Produktabsatzes rückt der Fokus von
Unternehmen mit Postwachstumsansätzen auf die Produktion ökologisch und
funktional hochwertiger Produkte mit einer langen Lebensdauer.
Unternehmenspraktiken wie ein weitgehender Verzicht auf Werbung, die
Schaffung von Reparaturmöglichkeiten und individuelle Beratungsangebote
ermöglichen und unterstützen die gesellschaftliche Etablierung eines
suffizienten Lebensstils. (→
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SUFFIZIENZ}{Suffizienz})

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Um suffizienzorientierte Ansätze von Unternehmen zu fördern, können
politische Weichenstellungen insbesondere an folgenden Stellschrauben
ansetzen:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Begrenzung von Anreizen und Möglichkeiten der Platzierung von Werbung
  durch Aufhebung der direkten Steuerabzugsfähigkeit von Werbeausgaben
\item
  Verbot von Außenwerbung im Gemeingut des öffentlichen Raums (wie es
  bspw. in São Paulo, Brasilien, seit 2007 existiert) und stärkere
  Regulierung von Werbung in Medien, insb. Fernsehen und Social Media
\item
  reduzierter Mehrwertsteuersatz für Reparaturleistungen (wie er bspw.
  in Skandinavien bereits existiert)
\item
  Unterstützung der Produktion langlebiger und reparabler Produkte durch
  eine signifikante Verlängerung gesetzlicher Gewährleistungs- und
  privater Garantiezeiten
\item
  Stärkung von Reparaturmöglichkeiten, indem Unternehmen in die Pflicht
  genommen werden, Ersatzteile anzubieten und deren Nachbau durch
  Open-Source-Modelle zu ermöglichen
\item
  Verbot des vorsätzlichen Einbaus minderwertiger Ersatzteile (Geplante
  Obsoleszenz. am Beispiel Frankreichs).
\item
  Verbot von Lebensmittelvernichtung
\item
  Verbot kostenloser Retouren im Online-Handel
\item
  Förderung von Repair-Cafes und offenen Werkstätten
\item
  Werbeflächen/ Kapazitäten/ Fähigkeiten/\ldots{} für
  (antikapitalistische) Aufklärung/ Interaktion zwischen Menschen/ Kunst
  und Kultur/\ldots{} nutzen
\item
  Hersteller-Produktgarantie auf 5 Jahre ausweiten
\item
  Preiswerbeverbot für Lebensmittel auf allen Werbeträgern, die
  außerhalb vom Geschäft/Markt verteilt werden - Werbeblättchen,
  Onlineshops, Plakate, Broschüren usw.)
\item
  Werbeverbot von CO$_2$-intensive (Fern)-Reise mit Flugzeug oder
  Kreuzfahrschiff
\item
  Unnötige Abweichung von Schnittstellenstandards sanktionieren (z.B.
  proprietäre Schrauben damit konventionelle Werkzeuge nicht
  funktionieren)
\item
  Verpflichtende Gewährleistung von Softwareupdates für Hardwareprodukte
  (Updates für Sicherheit \& Funktionserhaltung) sowie Open Source
  Legung der Software bei Ende der Updates (fördert Weiternutzung durch
  Community-Projekte) -\textgreater{} Vorraussetzung für lange Nutzung
  von IT-Hardware
\item
  Patente abschaffen oder Laufzeiten stark verkürzen, um unnötige
  Mehrentwicklung zu vermeiden
\end{itemize}

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler oder
Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Diese Regulierungen (siehe Umsetzung) dürfen nicht nur national
  gedacht werden. Es besteht sonst die Gefahr, dass die Unternehmen mit
  ihrer Profitlogik ins Ausland gehen, wo die Regulierungen nicht
  greifen. Dann passiert dort weiter Ausbeutung, Werbung und die
  Absetzung ihrer Produkte.
\item
  Hochwertige, langlebige und nachhaltig produzierte Produkte sind teuer
  und nicht alle können sie sich leisten. Subventionen, die bei Werbung
  und anderem wegfallen, könnten genutzt werden, um Produkte
  erschwinglicher zu machen.
\end{itemize}

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu anderen
Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Verminderung von Erwerbsarbeit: Wenn es weniger oder keine Arbeitsplätze
mehr in der Werbebranche geben würde, könnte diese Arbeitskraft für
andere "sinnvollere" Arbeit eingesetzt werden oder Menschen könnten
generell weniger arbeiten.
